%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Gestão de Risco e Análise VaR}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Introdução}
% \begin{section} 

%For investors, the risk is about the odds of losing money, and VAR is based on that common-sense fact. By assuming investors care about the odds of a really big loss, VAR answers the question, "What is my worst-case scenario?" or "How much could I lose in a really bad month?"

Toda carteira com ativos financeiros envolve  risco de perda de dinheiro.
No capítulo anterior vimos como otimizar uma carteira em termos da relação risco versus retorno.
A questão fundamental da \textbf{gestão de risco} %-- objeto deste capítulo -- 
é quantificar (em reais, dólar) o pior cenário de perda num horizonte de tempo determinado (1 dia, 10 dias, 1 mês, etc.) que uma carteira pode trazer
com certo nível de confiança (probabilidade): o chamado \textbf{Valor em Risco}.
%(\textit{Value at Risk} ou VaR).
\begin{definicao}[Valor em Risco (VaR)]
Fixado um  tempo futuro $t$ (tipicamente 1 ou 10 dias, 1 mês)
e probabilidade $P$ (tipicamente  95\%, 97.5\%, 99\%),
o  \textbf{Valor em Risco} ou \textbf{VaR}  de uma carteira é a perda máxima que podemos ter com esta carteira
ao fim do tempo $t$ (tipicamente 1 dia, 1 mês, 1 ano)  com nível de confiança (probabilidade) $P$.
Dito de outro modo, existe a probabilidade (baixa) $1-P$ (tipicamente 5\%, 2.5\% ou 1\%) da perda ser superior ao VaR.
\end{definicao} 
Dependendo VaR estar muito (ou baixo), o \textbf{gestor de risco} deve propor alterações nas
posições da carteira de forma a chegar a um VaR apropriado. Para isto pode ser necessária uma
análise do que está contribuindo mais para o VaR --  risco cambial,  taxa de juros ou de algum
segmento do mercado (energia, petróleo, etc.) -- e propor alterações na composição da carteira ou a
compra de derivativos para reduzir a exposição a risco.
 
 Um padrão utilizado no mundo todo é o VaR de 1 dia com 95\% -- em inglês \textit{1-day 95\%
 USDvalue-at-risk}.  Nos EUA se diz que uma carteira possui ``1-day 95\% USDvalue-at-risk''  de 3
 mil, ou ``1-month 99\% USDvalue-at-risk''  de 11 mil, etc.


%Baseada na análise VaR podemos dizer, por exemplo,  que uma carteira 
%terá uma perda máxima de R\$ 3 mil até o final do mês com 95\% de probabilidade.
%Dito de outro modo, existe a probabilidade (baixa, de 5\%) da perda ser superior a R\$ 3 mil.
%Caso queiramos probabilidade maior de acerto, digamos 99\%, o valor de perda máxima aumentará, digamos para R\$ 10 mil até o final do mês.
%Caso se mantenha a probabilidade mas se aumente o horizonte temporal o valor aumenta: neste exemplo poderíamos ter com 95\% de probabilidade
%a perda máxima de R\$ 5 mil ao final de 2 meses.

    %Now let's get specific. A VAR statistic has three components: a time period, a confidence level and a loss amount (or loss percentage). Keep these three parts in mind as we give some examples of variations of the question that VAR answers:
    %What is the most I can - with a 95\% or 99\% level of confidence - expect to lose in dollars over the next month?
    %What is the maximum percentage I can - with 95\% or 99\% confidence - expect to lose over the next year?
%You can see how the "VAR question" has three elements: a relatively high level of confidence (typically either 95\% or 99\%), a time period (a day, a month or a year) and an estimate of investment loss (expressed either in dollar or percentage terms).
 

%Existem diversas metodologias para se definir o VaR, mas seu valor será sempre uma função de:
%
%(a) valor atual do carteira;
%
%(b) distribuição dos valores futuros da carteira em algum tempo futuro (1 dia, 1 mês, etc.).

As origens do VaR podem ser encontradas principalmente na década de 1950 nos trabalhos de Markowitz e
outros. 
Um marco  importante no crescimento do uso do VaR, incluindo  do uso deste nome,  deve-se ao empenho do banco J.P. Morgan em estabelecer 
uma medida standard de VaR ao final da década de 1980.

Uma das razões do sucesso da análise VaR é comunicar aos gerentes (não necessariamente com formação técnica), investidores e reguladores do mercado financeiro
\textbf{de forma simples} a exposição a risco a que está submetida certa carteira, colocando de
forma explícita um preço em reais (dólar) na perda máxima.
%Desta forma pode-se verificar se a exposição ao risco está adequada ou alta demais e se reposicionar a carteira se for o caso da exposição estar muito grande. 
Além disso valores máximos de exposição a risco podem ser reguladas por normas presentes em diversos mercados financeiros. Bancos, especialmente fundos de pensão, estão sujeitos
a regulações neste sentido.

%There are three methods of calculating VAR: the historical method, the variance-covariance method, and the Monte Carlo simulation.

Para se determinar o VaR é necessário escolher um \textbf{modelo para os valores futuros do retorno
da carteira.}
Os 3  métodos mais importantes, e que vamos detalhar na sequência são:
\begin{enumerate} % Métodos de Análise VaR
\item Histórico:  Modelar a distribuição futura baseada na série histórica.% de forma direta ou fazendo alguma ponderação que atribua menos peso a dados mais antigos.
\item Variância (Covariância): Supor que a distribuição futura é normal e estimar a volatilidade. Com base na curva normal pode-se obter os valores VaR.
\item Monte Carlo: Criar um modelo para o processo estocástico do valor da carteira e calcular sua distribuição futura utilizando o método de MonteCarlo.
\end{enumerate}

%Se $\Pi_0$ é o valor atual de um portfólio e $\Pi_t$ seu valor futuro, utilizando um dos métodos acima podemos obter a distribuição de $\Pi_t-\Pi_0$ e determinar
%qual valor de perda máxima com probabilidade $P$.

Existem outras métricas de risco
 que vão utilizar a derivada com relação ao tempo (dados pelas gregas do mercado financeiro como gamma, vega, etc.
 Veja Seção\myref{sec: greeks}) da
volatilidade, retorno, etc. que ficam ocultos nesta análise estática pois fixamos o tempo final. O mesmo VaR de carteiras diferentes
 pode esconder uma tendência ao aumento ou redução do mesmo ao longo do tempo.
%The traders and front-line risk managers will look at the whole
%panoply of Greek letter risks, i.e. the delta’s, gamma’s, vega’s, et cetera, and may look at the
%portfolio’s exposures to other factors such as changes in correlations.
%The only environment in which value at risk numbers will be used alone is at the level of
%oversight by senior management. Even at this level, the value at risks numbers often will be
%supplemented by the results of scenario analyses, stress tests, and other information about the
%positions.
Assim a análise VaR é apenas um dos instrumentos para se fazer a Gestão de Risco, cuja definição encerra esta parte:

\begin{definicao}[Gestão de Risco]
A  \textbf{Gestão de Risco} de uma carteira 
ou de uma operação de uma empresa ou,
de forma mais geral, 
 do setor financeiro de uma empresa consiste em monitorar os riscos de curto, médio e longo prazo de perda financeira da carteira (ou da operação ou da empresa)
e propor operações que reduzam a exposição a risco, seja reposicionando a carteira ou comprando derivativos com risco na direção contrária (hedge)
de forma a reduzi-lo. 
Este acompanhamento pode ser feito para garantir o cumprimento de normas de regulação externa ou de compliance internos.
Um dos (longe de ser o único) seus instrumentos é a análise VaR.
\end{definicao} 
%\end{section}

\section{Método Histórico}
%%% \begin{section} 
O Método Histórico para o cálculo do VaR é bastante utilizado, aparecendo em diversos lugares, como
por exemplo em um folheto de um banco brasileiro  sobre certo fundo:
\begin{quote} O
VaR (Value at Risk) sintetiza a maior perda esperada dentro de um período de tempo e
intervalo de confiança. A metodologia utilizada é a de simulação histórica para
intervalo de 1 dia e nível de confiança de 95\%.
\end{quote}

O princípio deste método é que, do ponto de vista do risco,  a história vai se repetir. 
%Para descrever o método fixamos o significado de alguns termos
%\begin{definicao}[tamanho do histórico e período de retornos]%\label{def: }
%Definimos com \textbf{tamanho do histórico} o tempo total da janela de dados daquele histórico.
%Tamanhos usuais: últimos 6 meses, 1 ano, 5 anos.
%Definimos como \textbf{período do retorno} o $\Delta t$ do
%\end{definicao} 

O procedimento para se calcular o VaR é:
\begin{enumerate}
    \item Fixada uma carteira (ou ativo) e o tamanho do histórico (por exemplo: últimos 6 meses, 1
    ano, 5 anos), obter o \textbf{histórico} do valor desta carteira (ou ativo) e calcular a \textbf{série
    histórica de retornos} de certo período (diário, semanal, mensal, etc.).
    \item Agora criamos ``caixinhas'' para contar os retornos, com mais precisão nos retornos
    negativos, pois as caixas não precisam ser do mesmo tamanho. Por exemplo:
	\begin{itemize}
	    \item Retornos positivos
	    \item Retornos no intervalo $[-1\%,\ 0\%)$.
	    \item Retornos no intervalo $[-2\%,\ -1\%)$.
	    \item Retornos no intervalo $[-2.5\%,\ -2\%)$.
	    \item Retornos no intervalo $[-3\%,\ -2.5\%)$.
	    \item Retornos abaixo de -3\%.
	\end{itemize}
    \item  Sabendo o número de retornos em cada caixa e o número total de retornos,
    podemos calcular o nível de
    confiança (a probabilidade) $P$ da perda máxima ter um certo valor. Utilizando o exemplo acima, podemos calcular a
    probabilidade $P$ da perda máxima ser 3\%, ou ser 2.5\%, ou ser 2\%.
%    -- mas fica claro que existe probabilidade $1-P$ da perda ser ainda maior.
\end{enumerate}
Note que se fixarmos o nível de confiança $P$, teremos que experimentar sobre qual tamanho das
caixas nos permitirão calcular o VaR. No procedimento acima calculamos o $P$ em função das caixas.
Além disso somente as últimas caixas são relevantes para o cálculo do VaR, de forma que precisamos de uma
resolução mais fina nestas caixas.
 
\begin{exemplo}%[]\label{exemplo: }
Foram levantados  retornos mensais de uma carteira e verificado  a seguinte quantidade de retornos em alguns
intervalos:
\begin{center}  % TABELA
    \begin{tabular}[t]{cc}
    %\centering
    \toprule
Intervalo		    & Quantos retornos \\
    \midrule
    entre $-1\%$ e $-2\%$ & 40 \\
    menor que $-2\%$	  & 60\\
    \bottomrule
    \end{tabular}
\end{center}
Determine toda análise VaR possível com estes dados sabendo que o número total de retornos é:

(a) 1000 com investimento inicial R\$2.000,00. 

(b) 4000 com investimento inicial R\$5.000,00.
\end{exemplo}
\begin{solexemplo}
(a) São 60 em 1000 $= 6\%$ dos retornos menores que $-2\%$. Como $-2\%$ de R\$2000 é R\$40, $100-6=94$, o VaR é de R\$40 com
confiança 94\%. 
Utilizando o outro dado,
 São 1000 em 1000 $= 10\%$ dos retornos menores que $-1\%$. Como $-1\%$ de R\$2000 é R\$20, $100-10=90$, o VaR é de R\$20 com
confiança 90\%. 

(b) Seguindo os modelo do item (a) obtemos que
o VaR é de R\$100 com confiança 98.5\% e o VaR é de R\$50 com confiança 97.5\%.

Note como o VaR aumenta com aumento da confiança.
\end{solexemplo}

Existe uma forma gráfica de se classificar os retornos em ``caixinhas'' que chamamos de 
\textbf{histograma} (veja em algum livro de estatística), um gráfico que representa a frequência
relativa dos valores assumidos, dos retornos. Para efeito do cálculo do VaR focamos nos retornos
mais negativos somente. Deixaremos para os projetos a exploração deste assunto.
%%% \end{section} Metodo Historico

\section{Método da Variância}
% \begin{section} 
O princípio deste método é que os retornos do ativo podem ser modelados pela curva normal, e
portanto bastam estimativas para o retorno médio do ativo que se quer calcular o VaR bem como de seu
desvio-padrão. Estes podem ser calculados partindo da série temporal dos preços da carteira
utilizando a Subseção\myref{subsection: media e desv padrao de saltos}. 
Uma variação é atribuir peso menor para dados de passado mais longínquo quando se calcula a
média/desvio-padrão. 

Note que o método histórico é superior ao método da variância por não assumir nenhuma distribuição
em particular.  No entanto, no método histórico é mais difícil determinar o VaR para valores
quaisquer de probabilidade pois temos que verificar no histograma e podemos ter dados faltando. 

Utilizando o método normal basta consultar uma tabela ou usar um software  para se saber a probabilidade
do retorno estar em certo intervalo.
Apresentamos alguns desses valores  na Figura~\ref{fig: curva normal}
\begin{figure}[!htb]\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Standard_deviation_diagram.png}
\caption{Probabilidades na Curva Normal}
\label{fig: curva normal}
\end{figure}
Observando-a sabemos que dados média $\mu$ e desvio-padrão $\sigma$ dos retornos, a probabilidade
dele  estar abaixo de:
\begin{itemize}
    \item $\mu-\sigma$ é de 15.8\% ($13.6+2.1+0.1$).
    \item $\mu-2\sigma$ é de 2.2\% ($2.1+0.1$).
    \item $\mu-3\sigma$ é de 0.1\%.
\end{itemize}
Existem tabelas que informam que:
\begin{itemize}
    \item 10\% dos valores estão abaixo de $\mu-1.28\sigma$.  \footnote{Mais precisamente: $1.281551565545$}
    \item 5\% dos valores estão abaixo de $\mu-1.65\sigma$.  \footnote{Mais precisamente: $1.644853626951$}
    \item 1\% dos valores estão abaixo de $\mu-2.33\sigma$.  \footnote{Mais precisamente: $2.326347874041$}.
\end{itemize}

\begin{exemplo}%[]\label{exemplo: }
O retorno médio mensal de uma carteira é de $0.5\%$ com desvio-padrão $0.4\%$.
Qual o VaR de um investimento inicial de 1 milhão de reais nesta carteira com:

(a) 99\% de probabilidade. \quad (b) 90\% de probabilidade.
\end{exemplo}
\begin{solexemplo}
(a) Como $\mu=0.5$ e $\sigma=0.4$, com 99\% o VaR (percentual) é de $0.5-2.33(0.4)=-0.432$. 
Calculando $0.432\%$ de 1 milhão, obtemos um VaR de R\$4.320,00 com 99\%.

(b) Como $0.5-1.28(0.4)=-0.012$, calculamos
$0.012\%$ de 1 milhão e obtemos um VaR de R\$120,00  com 90\%.

Note como ocorre uma redução muito grande no VaR, fruto da queda rápida da curva normal.
\end{solexemplo}
% \end{section}

\section{Método de Monte Carlo}
% \begin{section}

Carteiras que contenham opções ou outros derivativos vão incluir diversos fatores que farão os métodos anteriores não
serem bons. Vão depender por exemplo do tempo de maturidade das opções da carteira, a volatilidade
que pode variar com o tempo, bem como da evolução dos ativos relacionados com os derivativos.

Neste método vamos escolher um modelo para os ativos e seus derivativos e fazemos simulações de Monte Carlo
do valor da carteira. Fazendo um grande número de simulações (digamos 1000) podemos obter dados da
distribuição do retorno e proceder como no Método Histórico.

O princípio deste método é que escolher um bom modelo. 
Não vamos, no entanto, explorar mais este tópico.

% \end{section}

\section{Exercícios}
\begin{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    % Introdução
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
   \item  Defina o que é a VaR de uma carteira.
   \item O que acontece com o VaR de uma carteira quando: 
   
   (a) aumentamos a probabilidade de 90\% para 95\%? 
   
   (b) aumentamos o tempo de 10 dias para 1 mês?
   \item Tanto a análise VaR quanto o modelo CAPM são formas de se estudar carteiras. Compare a
   diferença de abordagem e seus usos.
   \item No que consiste a gestão de risco e onde entra a análise VaR na gestão de risco?
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    % Método Histórico
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \item Foram levantados  retornos diários de uma carteira e verificado  a seguinte quantidade de
    retornos:
    \begin{center}  % TABELA com retornos
	\begin{tabular}[t]{cc}
	%\centering
	\toprule
    Intervalo		    & Quantos retornos \\
	\midrule
	maior que $1\%$	  & 5\\
	entre $0\%$ e $1\%$ & 10 \\
	entre $-1\%$ e $0\%$ & 25 \\
	entre $-2\%$ e $-1\%$ & 50 \\
	entre $-3\%$ e $-2\%$ & 7 \\
	menor que $-3\%$	  & 3\\
	\bottomrule
	\end{tabular}
    \end{center}
Faça toda análise VaR possível com estes dados com diversos níveis de confiança, 
todos acima de 80\% assumindo um investimento de R\$2.000,00. 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    % Método da Variânica
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
   \item O retorno médio mensal de uma carteira é de $3\%$ com desvio-padrão $2.5$.
Qual o VaR (método da variância) de um investimento inicial de 100 mil reais nesta carteira com:

(a) 95\% de probabilidade. \quad (b) 99\% de probabilidade.
%   \item Sabe-se que uma carteira cujo valor hoje é R\$1.000,00 possui valor em 1 mês dada por uma
%   normal de média $R\$1.100,00$ e desvio-padrão $0.12$. Determine
%   o VaR (método da variância) desta carteira com $90\%$ e $95\%$ de probabilidade.
   \item Compare o método histórico com o da variância. Quais são as vantagens e desvantagens de
   cada um?
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    % Método de Monte Carlo
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 \item O que é o método de Monte Carlo para o cálculo do VaR e porque ele pode ser útil?
\end{enumerate} 

\section{Projetos Computacionais}
Cada projeto deve ser acompanhado de um relatório contendo detalhes da metodologia, escolha de parâmetros, fonte dos dados e
resultados, incluindo figuras.  O Código utilizado deve aparecer num apêndice do
relatório ou incorporado ao relatório para quem usar ambiente do tipo
\texttt{Jupyter}.
\begin{enumerate}
    \item Partindo da série histórica de algum ação (últimos 5 anos), faça uma análise VaR com 90\%
    e 95\% de probabilidade usando o método histórico e o da variância para retornos:

    (a) diários;\quad (b) quinzenais;\quad (c) mensais.
    Inclua os histogramas bem como uma análise dos resultados obtidos.
    Na hora de gerar os histogramas cuidado para caixas não serem muito pequenas ou grandes.
    \item  Determine a série histórica dos retornos diários e mensais de um certo ativo utilizando
    um histórico de pelo menos 5 anos. Para podermos comparar os retornos, coloque valores
    anualizados de retorno. Desta forma, por exemplo, um retorno diário de $r_d$ se transforma no
    retorno anualizado de $(1+r^d)^{365}-1$.
    Estude a variação nos histogramas dos retornos diários e mensais (ambos convertidos para
    retorno diário para que possam ser comparados).
    Na hora de gerar os histogramas cuidado para caixas não serem muito pequenas ou grandes.
\end{enumerate}
 

